**Функциональное программирование** — парадигма программирования, в которой процесс вычисления трактуется как вычисление значений функций в математическом понимании последних (в отличие от функций как подпрограмм в процедурном программировании).

Функциональное программирование предполагает обходиться вычислением результатов функций **от исходных данных и результатов других функций**, и не предполагает явного хранения состояния программы.

<br/>
<br/>


# Lambda-выражения 

### Окунемся в историю
**Лямбда-выражения** пришли в Java из функционального программирования, а туда — из математики. В середине 20го века в Америке в Принстонском университете работал некий Алонзо Чёрч, который очень любил математику и всяческие абстракции. Именно Алонзо Чёрч и придумал лямбда-исчисление, которое поначалу было набором неких абстрактных идей и никак не касалось программирования.

В то же время в том же Принстонском университете работали такие математики, как Алан Тьюринг и Джон фон Нейман. Всё сложилось воедино: Чёрч придумал систему лямбда-исчислений, Тьюринг разработал свою абстрактную вычислительную машину, нынче известную под названием «машина Тьюринга». Ну а фон Нейман предложил схему архитектуры вычислительных машин, которая легла в основу современных компьютеров (и сейчас называется «архитектура фон Неймана»). 

В то время идеи Алонзо Чёрча не обрели столь громкую известность, как работы его коллег (за исключением сферы «чистой» математики). Тем не менее, чуть позже некто Джон МакКарти (также выпускник Принстонского университета, на момент рассказа  — сотрудник Массачусетского технологического института) заинтересовался идеями Чёрча. На их основе, в 1958 году он создал первый функциональный язык программирования Lisp.

А спустя 58 лет идеи функционального программирования просочились в Java под номером 8. Не прошло и 70 лет… На самом деле — не самый долгий срок применения математической идеи на практике.

<br/>
<br/>

## Суть Lambda в Java

**Лямбда-выражение** — это такая функция (метод). Можно считать, что это обычный метод в Java, только его особенность в том, что его можно передавать в другие методы в качестве **аргумента**.


Lambda-выражения в Java обычно имеют следующий синтаксис `(аргументы) -> (тело)`.

**Примеры синтаксиса:**
```
() -> { тело }
(арг1, арг2...) -> { тело }
(тип1 арг1, тип2 арг2...) -> { тело }
```

**Реальные примеры:**
```java
(int a, int b) -> {  return a + b; }

() -> System.out.println("Hello World");

(String s) -> { System.out.println(s); }

() -> 42

() -> { return 3.1415 };
```
<br/>

### Структура Lambda-выражений

- **Lambda-выражения** могут иметь от 0 и более входных параметров.

- Тип параметров можно указывать явно либо может быть получен из контекста. Например `(int a)` можно записать и так `(a)`
- Параметры заключаются в круглые скобки и разделяются запятыми. Например `(a, b)` или `(int a, int b)` или `(String a, int b, float c)`
- Если параметров нет, то нужно использовать пустые круглые скобки. Например `() -> 42`
- Когда параметр один, если тип не указывается явно, скобки можно опустить. 
Пример: `a -> return a*a`
- Тело Lambda-выражения может содержать **от 0 и более выражений**.
- Если тело состоит из одного оператора, его можно не заключать в фигурные скобки, а возвращаемое значение можно указывать без ключевого слова `return`.
- В противном случае фигурные скобки обязательны `(блок кода)`, а в конце надо указывать возвращаемое значение с использованием ключевого слова `return` (в противном случае типом возвращаемого значения будет `void`)

<br/>


### Функциональные интерфейсы

`Что такое функциональный интерфейс?`

В **Java**, маркерные интерфейсы `(Marker interface)` – это интерфейсы без объявления методов и полей. Другими словами маркерные интерфейсы – это пустые интерфейсы. 

Точно также, функциональные интерфейсы `(Functional Interface)` – это интерфейсы только с одним абстрактным методом, объявленным в нем.

`java.lang.Runnable` – это пример функционального интерфейса. В нем объявлен только один метод `void run()`.


```java
Runnable r = () -> System.out.println("hello world");
```
<br/>
Подобное преобразование всегда осуществляется неявно, когда мы не указываем функциональный интерфейс:

```java
new Thread(
    () -> System.out.println("hello world")
).start();
```

В примере выше, компилятор автоматически создает lambda-выражение как реализацию Runnable интерфейса из конструктора класса `Thread: public Thread(Runnable r) { }`.

<br/>

#### Аннотация `@FunctionalInterface`

Добавлена в **Java 8** согласно _Java Language Specification_, проверяет является ли объявляемый интерфейс функциональным. Кроме того, в Java 8 включен ряд готовых функциональных интерфейсов для использования с Lambda-выражениями. `@FunctionalInterface` выдаст ошибку компиляции, если объявляемый интерфейс не будет функциональным.

<br/>

#### Основные типы функциональных интерфейсов


- Потребитель (Consumer) | `Consumer<?> consumer`

- Поставщик (Supplier) | `Supplier<?> supplier`
- Предикат (Predicate) | `Predicate<?> predicate`
- Функция (Function) | `Function<?, ?> function`

<br/>

**Consumer (потребитель)**

`Consumer` — это функциональный интерфейс, который принимает один параметр на вход и не возвращает никаких выходных данных. На языке непрофессионала, как следует из названия, реализация этого интерфейса потребляет вводимые данные. 

**Supplier (поставщик)**

`Supplier` — это простой интерфейс, указывающий, что данная реализация является поставщиком какого то результа. Этот интерфейс, однако, не накладывает никаких дополнительных ограничений, которые реализация поставщика должна возвращать при каждом новом получении результата.

**Predicate (предикат)**

Интерфейс `Predicate` представляет собой логическую функцию аргумента. Он в основном используется для фильтрации данных из потока (stream) Java. Метод фильтра потока принимает предикат для фильтрации данных и возврата нового потока, удовлетворяющего предикату. У предиката есть метод test(), который принимает аргумент и возвращает логическое значение.

**Function (функция)**

`Интерфейс Function` — это более общий интерфейс, который принимает один аргумент и выдает результат. В нем применяется единый абстрактный метод (SAM), который принимает аргумент типа T и выдает результат типа R. Одним из распространенных вариантов использования этого интерфейса является метод Stream.map.

